\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,automata,positioning}
\author{Julio Vázquez Alvarez}
\title{Tarea Final 01}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering
{\includegraphics[width=0.30\textwidth]{/home/multivac/Imágenes/EscudoFacultad} \par}
{\bfseries\LARGE Universidad Nacional Autónoma de México \par}
\vspace{5mm}
{\scshape\Large Facultad de Ciencias \par}
\vspace{3cm}
{\scshape\Large Autómatas y Lenguajes Formales \par}
{\scshape\Huge Tarea Final 01 \par}
\vspace{3cm}
{\itshape\Large \today \par}
\vfill
{\Large Autor: \par}
{\Large Julio Vázquez Alvarez - \textit{314334398} \par}
\vfill
{\Large Semestre 2021-2 \par}
\end{titlepage}
\newpage
\section*{Ejercicios}
\begin{enumerate}
\item Dados $0\leq m < k$ y $2 \leq p$, sea\\
$A_{k,m,p}=\{\alpha\in\{0,1,\dots,p-1\}^{*} |$ $\alpha$ es una representación \textit{p-aria} de \textit{x} y $x$ $\textbf{mod}$ $k = m$\\\\
Podemos construir el autómata de la siguiente manera:\\
Sabemos que un Autómata es una quintupla tal que \\
\begin{center}
$M=(Q,\Sigma,\delta,s,F)$
\end{center}
Entonces, tenemos que encontrar aquellos elementos que cumplan con nuestra definición.\\
Sabemos bien que $Q$ son los estados de nuestro Autómata y estos estados son $k-estados$ los cuales tienen que cumplir que $k>m\geq 0$.\\

En el caso de nuestro alfabeto $\Sigma$ sabemos que serán las representaciones p-aria de x. La restricción que tenemos que seguir es que $p \geq 2$\\
Con lo que $\Sigma=\{0,1,...,p-1\}$\\

En el caso de $s$ es sencillo, será nuestro estado inicial dentro de la representación del autómata, algo que debemos dejar en claro es que este estado también podría llegar a ser final.\\

$F$ será el estado en el que el autómata acepte la entrada, podemos saber que nuestra entrada tiene que cumplir que $x$ $mod$ $k = 0$, ya que de esa forma, sólo podremos aceptar a las cadenas que cumplan la condición de no tener un residuo.\\

Finalmente tenemos que definir una función $\delta$, la cuál se nos comenta en el siguiente párrafo del problema: \textit{$\alpha$ es una representación p-aria de $x$ y $x$ $mod$ $k = m$}.\\
Con esto sabemos que nuestra $\delta$ debe de respetar las condiciones de $\alpha$ y además tiene que respetar la condición de que $x$ $mod$ $k=m$.\\
Por lo que nuestra $\delta$ quedaría de la siguiente manera:
\begin{center}
$\delta(estado * p^1 + entrada * p^0)$ $mod$ $k$\\
O lo que es lo mismo que:\\
$\delta(estado * p + entrada * 1)$ $mod$ $k$ 
\end{center}
Veamos entonces un ejemplo.
\newpage
Ejemplo:

Base $p=3$ $\{0,1,2\}$\\
$mod$ $4$ $\Rightarrow$ 4 estados $\{0,1,2,3\}$\\
$\delta(estado * p + entrada * 1)$ $mod$ $k$\\\\
%Estado 0%
$\delta(0,0)=(0*3+0)$ $mod$ $4$ $= 0$ $mod$ $4 = 0$\\
$\delta(0,1)=(0+1)$ $mod$ $4$ $= 1$ $mod$ $4 = 1$\\
$\delta(0,2)=(0+2)$ $mod$ $4$ $= 2$ $mod$ $4 = 2$\\\\
%Estado 1%
$\delta(1,0)=(3+0)$ $mod$ $4$ $= 3$ $mod$ $4 = 3$\\
$\delta(1,1)=(3+1)$ $mod$ $4$ $= 4$ $mod$ $4 = 0$\\
$\delta(1,2)=(3+2)$ $mod$ $4$ $= 5$ $mod$ $4 = 1$\\\\
%Estado 2%
$\delta(2,0)=(6+0)$ $mod$ $4$ $= 6$ $mod$ $4 = 2$\\
$\delta(2,1)=(6+1)$ $mod$ $4$ $= 7$ $mod$ $4 = 3$\\
$\delta(2,2)=(6+2)$ $mod$ $4$ $= 8$ $mod$ $4 = 0$\\\\
%Estado 3%
$\delta(3,0)=(9+0)$ $mod$ $4$ $= 9$ $mod$ $4 = 1$\\
$\delta(3,1)=(9+1)$ $mod$ $4$ $= 10$ $mod$ $4 = 2$\\
$\delta(3,2)=(9+2)$ $mod$ $4$ $= 11$ $mod$ $4 = 3$\\\\

Con lo que nuestro autómata quedaría de la siguiente forma:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.17]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (8.1,-29.8) circle (3);
\draw (8.1,-29.8) node {$0$};
\draw [black] (8.1,-29.8) circle (2.4);
\draw [black] (25.2,-14.6) circle (3);
\draw (25.2,-14.6) node {$1$};
\draw [black] (25.2,-45.1) circle (3);
\draw (25.2,-45.1) node {$2$};
\draw [black] (41.5,-29.8) circle (3);
\draw (41.5,-29.8) node {$3$};
\draw [black] (0.5,-29.8) -- (5.1,-29.8);
\fill [black] (5.1,-29.8) -- (4.3,-29.3) -- (4.3,-30.3);
\draw [black] (9.423,-32.48) arc (54:-234:2.25);
\draw (8.1,-37.05) node [below] {$0$};
\fill [black] (6.78,-32.48) -- (5.9,-32.83) -- (6.71,-33.42);
\draw [black] (9.636,-27.224) arc (146.60792:116.65916:33.207);
\fill [black] (22.46,-15.82) -- (21.52,-15.74) -- (21.97,-16.63);
\draw (14.29,-20.19) node [above] {$1$};
\draw [black] (10.851,-30.993) arc (63.86761:32.49205:31.905);
\fill [black] (23.71,-42.5) -- (23.7,-41.55) -- (22.86,-42.09);
\draw (19.09,-35.37) node [above] {$2$};
\draw [black] (38.904,-28.298) arc (-122.03742:-143.96259:43.228);
\fill [black] (38.9,-28.3) -- (38.49,-27.45) -- (37.96,-28.3);
\draw (31.34,-23.75) node [below] {$0$};
\draw [black] (23.295,-16.917) arc (-40.76219:-55.97074:64.054);
\fill [black] (10.62,-28.18) -- (11.57,-28.15) -- (11.01,-27.32);
\draw (18.35,-23.46) node [below] {$1$};
\draw [black] (23.877,-11.92) arc (234:-54:2.25);
\draw (25.2,-7.35) node [above] {$2$};
\fill [black] (26.52,-11.92) -- (27.4,-11.57) -- (26.59,-10.98);
\draw [black] (26.523,-47.78) arc (54:-234:2.25);
\draw (25.2,-52.35) node [below] {$0$};
\fill [black] (23.88,-47.78) -- (23,-48.13) -- (23.81,-48.72);
\draw [black] (39.99,-32.391) arc (-32.75382:-60.87129:34.182);
\fill [black] (39.99,-32.39) -- (39.14,-32.79) -- (39.98,-33.33);
\draw (35.65,-39.3) node [below] {$1$};
\draw [black] (22.552,-43.692) arc (-120.04178:-143.59856:41.936);
\fill [black] (9.79,-32.28) -- (9.86,-33.22) -- (10.67,-32.62);
\draw (14.57,-39.13) node [below] {$2$};
\draw [black] (27.789,-16.115) arc (57.71928:36.2807:44.179);
\fill [black] (27.79,-16.11) -- (28.2,-16.96) -- (28.73,-16.12);
\draw (35.34,-20.67) node [above] {$0$};
\draw [black] (26.746,-42.53) arc (146.56719:119.8077:35.832);
\fill [black] (26.75,-42.53) -- (27.6,-42.14) -- (26.77,-41.59);
\draw (31.11,-35.66) node [above] {$1$};
\draw [black] (44.18,-28.477) arc (144:-144:2.25);
\draw (48.75,-29.8) node [right] {$2$};
\fill [black] (44.18,-31.12) -- (44.53,-32) -- (45.12,-31.19);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\newpage
\item Transforma el siguiente autómata no determinista con transiciones-$\epsilon$ en uno determinista usando los métodos vistos en clase.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.1]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (9.3,-27.6) circle (3);
\draw (9.3,-27.6) node {$S$};
\draw [black] (28,-18.1) circle (3);
\draw (28,-18.1) node {$1$};
\draw [black] (28,-36.6) circle (3);
\draw (28,-36.6) node {$2$};
\draw [black] (28,-36.6) circle (2.4);
\draw [black] (29.323,-39.28) arc (54:-234:2.25);
\draw (28,-43.85) node [below] {$a,b$};
\fill [black] (26.68,-39.28) -- (25.8,-39.63) -- (26.61,-40.22);
\draw [black] (30.68,-16.777) arc (144:-144:2.25);
\draw (35.25,-18.1) node [right] {$a,b$};
\fill [black] (30.68,-19.42) -- (31.03,-20.3) -- (31.62,-19.49);
\draw [black] (29.465,-20.713) arc (24.01302:-24.01302:16.309);
\fill [black] (29.47,-33.99) -- (30.25,-33.46) -- (29.33,-33.05);
\draw (31.38,-27.35) node [right] {$a,b$};
\draw [black] (26.264,-34.161) arc (-150.72562:-209.27438:13.928);
\fill [black] (26.26,-20.54) -- (25.44,-20.99) -- (26.31,-21.48);
\draw (23.98,-27.35) node [left] {$\epsilon$};
\draw [black] (10.425,-24.825) arc (151.9366:81.92648:14.342);
\fill [black] (25.1,-17.37) -- (24.37,-16.76) -- (24.23,-17.75);
\draw (15.65,-18.28) node [above] {$a$};
\draw [black] (25.252,-37.785) arc (-73.54148:-157.86:12.535);
\fill [black] (25.25,-37.78) -- (24.34,-37.53) -- (24.63,-38.49);
\draw (15.36,-37.56) node [below] {$\epsilon$};
\draw [black] (1.8,-27.6) -- (6.3,-27.6);
\fill [black] (6.3,-27.6) -- (5.5,-27.1) -- (5.5,-28.1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Procederemos a hacerlo por el método de \textit{Eclosure}\\
\textit{Eclosure(s)}=$\{S,2,1\}$\\
\textit{Eclosure(2)}=$\{2,1\}$\\
\textit{Eclosure(1)}=$\{1\}$\\\\
Para llegar a un AFD sin transiciones-$\epsilon$ definimos:\\
$\delta_{M}(q,a)=\delta^{'}_{N}(q,a)=\bigcup_{p_{i}\in Eclosure(q)}$ $Eclosure(\delta_{N}(p_{i},a))$\\\\
$\delta_M(S,a)=\{1,2\}$ \hspace{1cm} $\delta_M(1,b)=\{1,2\}$\\
$\delta_M(1,a)=\{1,2\}$ \hspace{1cm} $\delta_M(1,b)=\{1,2\}$\\
$\delta_M(2,a)=\{1,2\}$ \hspace{1cm} $\delta_M(2,b)=\{1,2\}$\\\\
Con lo que nuestro autómata quedaría como:\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.12]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (8.1,-29.8) circle (3);
\draw (8.1,-29.8) node {$S$};
\draw [black] (8.1,-29.8) circle (2.4);
\draw [black] (26.6,-20.3) circle (3);
\draw (26.6,-20.3) node {$1$};
\draw [black] (26.6,-20.3) circle (2.4);
\draw [black] (26.6,-37) circle (3);
\draw (26.6,-37) node {$2$};
\draw [black] (26.6,-37) circle (2.4);
\draw [black] (0.5,-29.8) -- (5.1,-29.8);
\fill [black] (5.1,-29.8) -- (4.3,-29.3) -- (4.3,-30.3);
\draw [black] (10.176,-27.636) arc (133.07482:101.28741:27.618);
\fill [black] (23.63,-20.73) -- (22.75,-20.39) -- (22.95,-21.37);
\draw (14.74,-22.74) node [above] {$a,b$};
\draw [black] (25.277,-17.62) arc (234:-54:2.25);
\draw (26.6,-13.05) node [above] {$a,b$};
\fill [black] (27.92,-17.62) -- (28.8,-17.27) -- (27.99,-16.68);
\draw [black] (27.923,-39.68) arc (54:-234:2.25);
\draw (26.6,-44.25) node [below] {$a,b$};
\fill [black] (25.28,-39.68) -- (24.4,-40.03) -- (25.21,-40.62);
\draw [black] (23.607,-36.819) arc (-96.54367:-125.98723:27.825);
\fill [black] (23.61,-36.82) -- (22.87,-36.23) -- (22.76,-37.22);
\draw (15.08,-35.64) node [below] {$a,b$};
\draw [black] (27.84,-23.027) arc (19.38353:-19.38353:16.942);
\fill [black] (27.84,-23.03) -- (27.63,-23.95) -- (28.58,-23.62);
\draw (29.3,-28.65) node [right] {$a,b$};
\draw [black] (25.15,-34.38) arc (-156.92612:-203.07388:14.619);
\fill [black] (25.15,-34.38) -- (25.3,-33.45) -- (24.38,-33.84);
\draw (23.48,-28.65) node [left] {$a,b$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Minimizandolo:\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.12]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (8.1,-29.8) circle (3);
\draw (8.1,-29.8) node {$S$};
\draw [black] (8.1,-29.8) circle (2.4);
\draw [black] (27.6,-29.8) circle (3);
\draw (27.6,-29.8) node {$1$};
\draw [black] (27.6,-29.8) circle (2.4);
\draw [black] (0.5,-29.8) -- (5.1,-29.8);
\fill [black] (5.1,-29.8) -- (4.3,-29.3) -- (4.3,-30.3);
\draw [black] (30.28,-28.477) arc (144:-144:2.25);
\draw (34.85,-29.8) node [right] {$a,b$};
\fill [black] (30.28,-31.12) -- (30.63,-32) -- (31.22,-31.19);
\draw [black] (11.1,-29.8) -- (24.6,-29.8);
\fill [black] (24.6,-29.8) -- (23.8,-29.3) -- (23.8,-30.3);
\draw (17.85,-29.3) node [above] {$a,b$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{enumerate}
\end{document}
